\documentclass[11pt, spanish]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[superscript]{cite}
\usepackage{amsmath, mhchem}
\usepackage{natbib}

%\includeonlyframes{a} % Para compilar solo en la que se está trabajando

\decimalpoint
\usetheme{Copenhagen}
\useinnertheme{circles}
\usefonttheme{professionalfonts}
\graphicspath{{imgs/}}

\definecolor{azul}{RGB}{40,50,70}
\definecolor{gris}{RGB}{70,70,90}
\setbeamercolor*{palette primary}{bg=azul, fg=white}
\setbeamercolor*{palette secondary}{bg=gris}
\setbeamertemplate{headline}{}
\setbeamertemplate{footline}
{%
  \leavevmode%
  \hbox{%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,center]{author in head/foot}%
    \usebeamerfont{author in head/foot}\insertshortauthor~(\insertshortinstitute)
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,center]{title in head/foot}%
    \usebeamerfont{title in head/foot}\insertshorttitle
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,right]{author in head/foot}%
    \hfill\usebeamercolor[fg]{page number in head/foot}\usebeamerfont{page number in head/foot}\insertshortdate\hfill\usebeamertemplate{page number in head/foot}\hspace*{2ex}
  \end{beamercolorbox}%
  }%
  \vskip0pt%
}
\setbeamertemplate{page number in head/foot}[totalframenumber]
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\setbeamerfont{footnote}{size=\tiny}
\renewcommand\footnoterule{}
\newcommand\blfootnote[1]{%
  \begingroup
  \renewcommand\thefootnote{}\footnote{#1}%
  \addtocounter{footnote}{-1}%
  \endgroup
}
%\setbeamercovered{transparent}

\begin{document}
\author[Juan C. Arboleda Rivera]{Juan Camilo Arboleda Rivera}
\title{División celular}
%\logo{\includegraphics[width=.7cm]{udea}}
\titlegraphic{\includegraphics[width=2cm]{udea}}
\institute[U. de A.]{Instituto de Biología\\
  Facultad de Ciencias Exactas y Naturales\\
  Universidad de Antioquia\\
  juan.arboleda2@udea.edu.co}
\date{v: \today}
\subject{Biología, genética, biología celular}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
    \frametitle{Contenidos}
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

\begin{frame}[plain]
  \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Contenidos}
 \tableofcontents
\end{frame}

\section{La reproducción de las células}

\begin{frame}[label=x]{La teoría celular}{}
 \begin{columns}
  \column{.33\linewidth}
   \centering
   Matthias Schleiden\\
   Botánico\\
   \includegraphics[height=1.4\linewidth]{schleiden}\\
   Las plantas están hechas de células
  \column{.33\linewidth}
   \centering
   Theodor Schwann\\
   Fisiólogo\\
   \includegraphics[height=1.4\linewidth]{schwann}\\
   Los animales están hechos de células
  \column{.33\linewidth}
   \centering
   Rudolf Virchow\\
   Médico\\
   \includegraphics[height=1.4\linewidth]{virchow}\\
   Todas las células provienen de otras células
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label=x]{La teoría celular}{}
 \centering
	\begin{itemize}[<+->] \setlength\itemsep{3em}
  \item Todo organismo vivo está compuesto por una o más células.
  \item Las células son las unidades funcionales de los organismos
  multicelulares.
  \item Todas las células proceden de otras células.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=actual]
{El árbol de la vida}{}
 \centerline{\includegraphics[width=1.17\linewidth]{arbol-vida2}}
\end{frame}

\begin{frame}
% [label=a]
 {}{}
 \centering
 \begin{itemize}\itemsep2em
  \item Todas las células tienen ADN
  \item El ADN contiene la información genética
  \item Cuando una célula se divide debe copiar el ADN
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=actual]
{División celular}{}
  \begin{columns}
  \column{.5\linewidth}
 	 \includegraphics[width=\linewidth]{división1}
  \column{.5\linewidth}
 	 \includegraphics[width=\linewidth]{división2}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=actual]
{Ciclo celular en Procariotas}{}
 \centering
 \includegraphics[width=.85\linewidth]{ciclo-celular-proka}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=actual]
{División celular en Procariotas}{}
 \centering
	\includegraphics<1>[width=\linewidth]{proka-division}
 \includegraphics<2>[width=\linewidth]{bacterias-dividiéndose}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=actual]
{Genoma bacteriano}{}
 \centering
 \includegraphics[width=.9\linewidth]{bacterial-chromosome}
\end{frame}

\section{Organización del ADN en Eucariotas}

\begin{frame}
%[label=a]
{Las células tienen cromosomas en el núcleo}{}
 \centering
 \includegraphics[width=.9\linewidth]{nucleus}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Empaquetamiento del ADN en Eucariotas}{}
 \centering
 \includegraphics[width=.8\linewidth]{empaquetamiento}
 \blfootnote{Lodish, Harvey et al. (2016). Molecular Cell Biology. W. H.
  Freeman and Company.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Cromosomas}{}
 \centering
	\includegraphics[width=.7\linewidth]{cromosomas}
\end{frame}

\section{División en células Eucariotas}

\begin{frame}
%[label=a]
{El ciclo celular en Eucariotas}{}
 \centering
	\includegraphics[width=.8\linewidth]{ciclo-celular}
\end{frame}

\begin{frame}
[label=a]
{Duración del ciclo celular}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{duración-ciclo-celular}
\end{frame}

\section{Mitosis}

\begin{frame}
%[label=a]
{Mitosis}{}
 \centerline{\includegraphics[width=1.17\linewidth]{mitosis}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Mitosis}{}
 \centering
	\includegraphics[width=.9\linewidth]{profase-metafase}
\end{frame}

\begin{frame}
% [label=a]
 {}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{estructura-microtubulos}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Mitosis}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{anafase-telofase}
\end{frame}

\begin{frame}
[label=a]
{Capacidad proliferativa}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{capacidad-proliferativa}
\end{frame}

\begin{frame}
[label=a]
 {Control del ciclo celular}{}
 \centering
 \includegraphics[width=.7\linewidth]{control-ciclo-celular}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Descubrimiento de las ciclinas}{Tim Hunt, 1982}
 \centering
 \includegraphics<1>[width=.9\linewidth]{erizo}
 \includegraphics<2>[width=.9\linewidth]{desove-erizo}
 \includegraphics<3>[width=\linewidth]{experimento-hunt}
\end{frame}

\begin{frame}
[label=a]
{Ciclinas y quinasas dependientes de ciclina}{}
 \centering
 \includegraphics<1>[width=.95\linewidth]{ciclinas}
 \includegraphics<2>[width=\linewidth]{ciclinas-cdk}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Ciclinas y quinasas dependientes de ciclina}{}
 \centerline{\includegraphics[width=1.12\linewidth]{cdk}}
 \blfootnote{\url{https://es.khanacademy.org/science/ap-biology/cell-communication-and-cell-cycle/regulation-of-cell-cycle/a/cell-cycle-regulators}}
\end{frame}

\begin{frame}
[label=a]
{Ciclinas y quinasas dependientes de ciclina}{}
 \centerline{\includegraphics[width=1.12\linewidth]{cyclin-activity}}
 \blfootnote{\url{https://ib.bioninja.com.au/standard-level/topic-1-cell-biology/16-cell-division/cyclins.html}}
\end{frame}

\begin{frame}
[label=a]
{}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{tabla-ciclinas}
\end{frame}

\section{Meiosis}

\begin{frame}
%[label=a]
{Reproducción sexual}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{fertilization}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{¿Por qué existe la reproducción sexual?}
 \centering
 \includegraphics[width=.95\linewidth]{alelos}\\ \vspace{1em} \pause
 \begin{alertblock}{¿Por qué existe la reproducción sexual?}
  Aumentar la diversidad genética y adaptarse al ambiente
 \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Reproducción sexual}
 \centering
 \includegraphics[width=.9\linewidth]{reproducción-sexual}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Meiosis}{Reproducción sexual}
 \centering
	\includegraphics[width=.9\linewidth]{meiosis1}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=actual]
{Meiosis}{Reproducción sexual}
 \centerline{\includegraphics[width=1.24\linewidth]{meiosis2}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=actual]
{Meiosis I}{}
 \centerline{\includegraphics[width=1.15\linewidth]{meiosis-I}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=actual]
{Durante la Meiosis I ocurre \textbf{\underline{Recombinación}}}{}
 \centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{recombinación}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=actual]
{Recombinación}{}
 \centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{chiasmata}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=actual]
{Meiosis II}{}
 \centerline{\includegraphics[width=1.15\linewidth]{meiosis-II}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Errores en la meiosis causan mutaciones}{}
 \centerline{\includegraphics[width=1.12\linewidth]{no-disjunción}}
\end{frame}

\begin{frame}
[label=a]
{}{}
 \centering
 \includegraphics[width=1.16\textheight]{mitosis-vs-meiosis}
\end{frame}

\appendix
\begin{frame}[plain]
 \frametitle{Material de estudio}
 \begin{itemize}
  \item 1. Klug, W. S., Cummings, M. R., Spencer, C. A., Palladino, M. A. \&
  Killian, D. Concepts of genetics. (Pearson, 2016). \alert{Capítulo 2}.

  \item Alberts, B. Molecular biology of the cell. (Garland Science, Taylor
  and Francis Group, 2015). \alert{Capítulo 17}
 \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
